#+TITLE: 2015年6月技能「Orgmode」
#+TAGS: Emacs, Org

#+BEGIN_QUOTE
每月学项新技能!

15年6月要学的技术是Emacs里的Orgmode.

整体学习思路:

1. 边用边学
2. 参看手册和Emacs help, 以及同好Blog
3. 分解学习目标, 每天学习一项
#+END_QUOTE

** Todo items

按照GTD的思想, 需要使用一个系统来记录需要处理的事情, 该系统可以定期review,
适时提醒, 解放大脑的压力, 让你可以以「Flow」的状态进行工作.

[[../blog/images/gtd.png]]

为了完成以上workflow, 首先要支持方便地添加「stuff」到「basket」中.

这里的「stuff」就是 =TODO=. 在Orgmode中, 任意一个以「TODO」字样开头的
Headline都是待办事项.

常用的一些命令包括:
#+BEGIN_SRC
C-c C-t (M-x org-todo)
#+END_SRC

,-> (unmarked) -> TODO -> DONE --.
,_______________________________,

#+BEGIN_SRC
S-M-RET (M-x org-insert-todo-heading)
#+END_SRC

在当前行下方插入一个待办事项.

Q: 默认的TODO状态只有两个: TODO 和 DONE. 怎么自定义?

A: 设置变量 org-todo-keywords, 例如:
#+BEGIN_SRC
(setq org-todo-keywords
'((sequence "TODO" "FEEDBACK" "VERIFY" "|" "DONE" "DELEGATED")))
#+END_SRC

上面的"|"作用是, 把需要后续「Action」的TODO状态和不需要后续「Action」的
DONE状态分隔开. 如果没有"|", 那么最后一个状态就是DONE状态.


Q: 我想把任务分配给团队中的成员, 怎么设置TODO?

A: 可以将TODO关键词设置为type类型. 例如:

#+BEGIN_SRC
(setq org-todo-keywords
'((type "Arthur" "Baby" "Coywat" "Lucy" "|" "DONE")))
#+END_SRC


Q: 我想同时使用多组TODO关键词, 怎么设置?

A: 可以同时设置:

#+BEGIN_SRC
(setq org-todo-keywords
'((sequence "TODO" "|" "DONE")
(sequence "REPORT" "BUG" "KNOWNCAUSE" "|" "FIXED")
(sequence "|" "CANCELED")))
#+END_SRC

Q: 一个个的在状态间切换太麻烦了, 有没有便捷的方法?

A: 有的. 像下面这样:

#+BEGIN_SRC
(setq org-todo-keywords
'((sequence "TODO(t)" "|" "DONE(d)")
(sequence "REPORT(r)" "BUG(b)" "KNOWNCAUSE(k)" "|" "FIXED(f)")
(sequence "|" "CANCELED(c)")))
#+END_SRC

Q: 想要在某一个文件中, 使用单独的TODO关键词设置, 怎么操作?

A: 在文件中加入这么一行即可:

#+BEGIN_SRC
#+TODO: TODO FEEDBACK VERIFY | DONE CANCELED

#+TYP_TODO: Arthur Bob Lucy | DONE
#+END_SRC

如果使用过程中, 又修改了上面的设置行, 只需要在该设置行上, 按C-c C-c即可刷
新设置.


Q: 我想在完成某项任务时, 记录下完成时间. 怎么操作?

A: 通过设置变量 org-log-done 即可. 例如

#+BEGIN_SRC
(setq org-log-done 'time)
#+END_SRC
每次待办事项从TODO状态到完成状态时, 都会自动添加完成时间. 当你再将该事项从
完成状态切换到TODO状态时, 添加的时间会自动删除.


Q: 我有一些定期执行的任务, 可以循环设置吗?

A: 可以的. Org有个叫「habits」的功能. 它就是一个特殊的TODO. 需要满足一些特
定条件:

1. customize org-modules 选中 habits
2. TODO事项中要设置属性STYLE为habit
3. 该TODO事项需要有scheduled date
4. 必须开启log-done状态.

在agenda中, 按K键可以临时 「不显示/显示」 habit的事项.

** Hyperlinks
** Tags
** Tables

Q: 如何在Org-mode中编辑表格数据?

#+BEGIN_SRC
A: 在Org-mode中, 任何以"|"为首个非空字符的行, 都被看作是表格中的行.例如:

| Name    |   ID | Age |
|---------+------+-----|
| Arthur  | 1234 |  28 |
| Lionnas | 1235 |  24 |

在编辑表格中内容时, 按TAB会跳转到下一个field, 按RET会跳转到下一行, 并且同
时会将表格重新对齐(相当智能). 如果不想跳转到其它地方, 只是想重新对齐表格,
可以按C-c C-c
#+END_SRC

Q: 如果已经有csv的数据, 想转换成表格, 怎么操作?

#+BEGIN_SRC
A: 选中需要转换成表格的区域按C-c |
(M-x org-table-create-or-convert-from-region)
#+END_SRC

Q: 如果想改变表格中的列顺序怎么操作?

#+BEGIN_SRC
A: 可以通过下面的两个函数:

M-left (M-x org-table-move-column-left)

M-right (M-x org-table-move-clumn-right)
#+END_SRC

Q: 如果想删除表格中某一列怎么操作?

#+BEGIN_SRC
A: 可以通过下面的函数, 删除光标所在列:

M-S-left (M-x org-table-delete-column)
#+END_SRC

Q: 如果想在表格中间插入一列怎么操作?

#+BEGIN_SRC
A: 可以通过下面的函数, 在鼠标所在列左侧插入一列:

M-S-right (M-x org-table-insert-column)
#+END_SRC

** Properties and columns
** Dates and times
** Capture-Refile-Archive

#+BEGIN_QUOTE
在工作中, 时不时地会有新的待办事项突然出现, 如何快速地将这些待办事项加入到
GTD系统中?

添加到GTD系统中的待办事项, 有可能分布在多个文件中, 如何快速地将某事项从一
个文件移植到另一个文件中?

已完成的待办事项, 如何存档?
#+END_QUOTE

*** Capture

Q: 临时有待做事项进来, 如何快速添加该事项到GTD系统中?

A: 使用Org-capture, 一键打开临时添加窗口, 添加后, 可以立即返回原操作界面.


Q: 如何快速先体验下capture功能?

A: 添加下面的配置, 指定capture默认保存的文件和快速打开capture功能的快捷键.

#+BEGIN_SRC
(setq org-default-notes-file (concat org-directory "~/org/notes.org"))

(define-key global-map "\C-co" 'org-capture)
#+END_SRC

Q: 在Capture中输入完事项后, 如何保存以及回到原来的操作界面?

A: C-c C-c (M-x org-capture-finalize)

Q: 要是想把在Capture中输入的事项, 保存在另外一个文件中怎么办?

A: C-c C-w (M-x org-capture-refile)


Q: 我想在capture中插入不同类型的任务, 怎么办?

A: 可以通过定制变量 org-capture-templates 实现, 比如:

#+BEGIN_SRC
(setq org-capture-templates
'(("t" "Todo" entry (file+headline "~/org/gtd.org" "Tasks")
"* TODO %?\n %i\n %a")))
#+END_SRC

上面templates包含的元素有:

| keys | description | type  | target             | template    |
|-+---+--++---|
| /    | /           | /     | /                  | /           |
| "t"  | "Todo"      | entry | (file+headline ..) | "* TODO .." |

具体各项的含义, 以及template字段包含的转义符含义, 可以通过C-h v
org-capture-templates 查看帮助文档.

*** Refile

#+BEGIN_QUOTE
file v.

If you file a document, you put it in the correct file.

refile v.

顾名思义, 把文档中的内容再次放到合适的文件中去.
#+END_QUOTE


Q: 某一文件中的事项, 需要「移植」到其它文件中, 该如何快速操作?

A: 使用Org-refile, 很方便的可以实现上述目标.

C-c M-w (M-x org-copy) 把事项拷贝到其它文件, 原文件中事项仍在.

C-c C-w (M-x org-refile) 把事项移动到新文件, 原文件中事项不在.

*** Archive

Q: 在GTD中已经完成的事项, 想从文件中删除, 但又想后续可以查看, 怎么办?

A: 使用Org-archive-subtree, 可以将这些已完成事项保存在指定的archive文件中.

C-c $ (M-x org-archive-subtree) 把当前光标所在处的subtree存档到
org-archive-location指定的位置去.

** Agenda views

#+BEGIN_QUOTE
GTD中的事项分散在各个不同的文件中, 如果方便地从不同的维度或视角来查看所有
事项?

Org提供了七种查看方式:

1. agenda view (C-c a a)
2. TODO list (C-c a t)
3. match view (C-c a m)
4. timeline view (C-c a L)
5. text search view (C-c a s)
6. stuck projects view (C-c a #)
7. custom view
#+END_QUOTE

Q: 如何快速调出agenda?

A: 设置一个全局快捷键如下
#+BEGIN_SRC
(global-set-key "\C-ca" 'org-agenda)
#+END_SRC


Q: 我有好多的GTD文件, 如果只想在agenda中查看某些文件的事项, 怎么设置?

A: agenda会从变量 org-agenda-files 指定的文件列表中, 抽取事项进行展示.


Q: 如何快速将当前GTD文件添加到org-agenda-files中?

A: C-c [ (M-x org-agenda-file-to-front)


Q: 如何快速将当前GTD文件从org-agenda-files中删除?

A: C-c ] (M-x org-remove-file)


Q: 显示的Agenda中默认的是两周时间, 这个显示天数可以改吗?

A: 可以设置变量org-agenda-span

** Exporting
